---
layout: post
title:  "선형 연산자와 행렬"
author: 김태원
categories: quantumComputation
tags:   [quantumComputation]
---

*Qunatum Computation and Quantum Information*

---

- 벡터공간 $V$와 $W$ 간의 **선형 연산자**(linear operator)는 임의의 함수
$A:V\rightarrow W$로 정의되며, 제 입력에 대해 다음처럼 선형이다. 

    $$
    A\left(\sum_i a_i\ket{v_i}\right) =
    \sum_i a_i A\left(\ket{v_i}\right).
    $$

    보통 $A(\ket{v})$보다는 $A\ket{v}$로 표기한다.
- 중요한 선형 연산자로 **항등 연산자**(identity operator) $I_V$가 임의의 
벡터공간에 대해 존재한다. 

    $$
    I_V\ket{v}\equiv\ket{v}.
    $$
- 함수 $A:V\rightarrow W, B:W\rightarrow X$에 대해, $B$와 $A$의 
**합성**(composition)을 $BA$라고 표기한다. 

    $$
    (BA)(\ket{v})\equiv B(A(\ket{v}))\equiv BA\ket{v}.
    $$

- 선형 연산자는 행렬 표현으로 주어질 수 있다. $A:V\rightarrow W$가 벡터공간
$V$와 $W$ 간의 선형 연산자라고 하자. 또한 $V$와 $W$의 기저는 각각 $\ket{v_1},
    \ldots,\ket{v_m}$, $\ket{w_1},\ldots,\ket{w_n}$이라고 하자. 그렇다면 
    각 $j\in[1,m]$에 대해 복소수 $A_{1j},\ldots,A_{nj}$가 존재하여 다음을
    만족한다.

    $$
    A\ket{v_j}=\sum_i A_{ij}\ket{w_i}.
    $$

    그리고 여기서 요소가 $A_{ij}$인 행렬을 연산자 $A$의 **행렬 표현**이라고
    부른다. $A$의 행렬 표현은 연산자 $A$와 동치다. 

---

### 연습문제
- **예제 2.2 (행렬 표현):**  $V$가 벡터공간이며 기저로 $\ket0$과 $\ket1$을 지니고,
    $A$가 $V$에서 $V$로 가는 선형 연산자로 $A\ket0=\ket1$이며 $A\ket1=\ket0$이라고
    하자. 기저 $\ket 0, \ket1$을 고려하여 $A$에 대해 행렬 표현을 구하라. $A$에
    대해 다른 행렬 표현을 일으키는 입출력 기저를 구하라.
- **풀이:** $\ket 0$과 $\ket 1$은 아래처럼 나타낼 수 있다. (기저이기 때문이다)

    $$
    \ket 0\cong\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix},\quad
    \ket 1\cong\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}_.
    $$

    $A$라는 선형 연산자를 행렬로 두면 아래와 같다. 

    $$
    A = \begin{bmatrix}a_{00} &a_{01}\\a_{10} &a_{11}\end{bmatrix}_.
    $$

    주어진 관계를 사용하면, 다음과 같다.

    $$
    \begin{aligned}
    &A\ket0=0\ket0+1\ket1 \\
    \Leftrightarrow&\begin{bmatrix}a_{00} &a_{01}\\a_{10} &a_{11}\end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix} = 
    0\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}+
    1\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\\
    \Leftrightarrow &\begin{bmatrix}a_{00}\\a_{10}\end{bmatrix} =
    0\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}+1\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\\
    \Leftrightarrow &\;a_{00}=0, a_{10}=1.\\\\
    &A\ket1=1\ket0+0\ket1 \\
    \Leftrightarrow &\begin{bmatrix}a_{00} &a_{01}\\ a_{10} &a_{11}\end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix} =
    1\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}+0\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\\
    \Leftrightarrow &\begin{bmatrix}a_{01}\\a_{11}\end{bmatrix} = 
    1\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}+0\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\\
    \Leftrightarrow&\; a_{01}=1,a_{11}=0.
    \end{aligned}
    $$

    따라서 입력 기저 $\lbrace\ket0,\ket1\rbrace$와 출력 기저
    $\lbrace\ket0,\ket1\rbrace$에 대해 $A$의 행렬 표현은 아래와 같다.

    $$
    A \cong\begin{matrix}
    &\begin{matrix}&\bra0\;\bra1\end{matrix} \\
        &\begin{matrix}\ket0\\\\\ket1\end{matrix} 
        \begin{bmatrix}&0&1&\\\\&1&0&\end{bmatrix}\\\\
        \end{matrix}
    $$

    $\mathbb{C}^2$의 또 다른 기저는 아래에 의해 구성할 수 있다.

    $$
    \begin{aligned}
    \ket+&=\frac{1}{\sqrt2}\begin{bmatrix}1\\1\end{bmatrix} = 
    \frac{1}{\sqrt2}(\ket0+\ket1),\\
    \ket-&=\frac{1}{\sqrt2}\begin{bmatrix}1\\-1\end{bmatrix} =
    \frac{1}{\sqrt2}(\ket0-\ket1).
    \end{aligned}
    $$

    이에 $A$의 선형성을 취해 다음을 얻는다.

    $$
    \begin{aligned}
    A\ket+ &= \frac{1}{\sqrt2}A(\ket0+\ket1)\\
              &= \frac{1}{\sqrt2}(A\ket0+A\ket1)\\
              &= \frac{1}{\sqrt2}(\ket1+\ket0)\\
              &= \ket+ \\
    A\ket- &= \frac{1}{\sqrt2}A(\ket0-\ket1)\\
    &=\frac{1}{\sqrt2}(A\ket0-A\ket1)\\
    &=\frac{1}{\sqrt2}(\ket1-\ket0) \\
    &= -\ket-.
    \end{aligned}
    $$

    이를 행렬로 결정하면 아래와 같다.

    $$
    \begin{aligned}
    &A\ket+ = 1\ket++0\ket- \\
    \Rightarrow &\begin{bmatrix}a_{++} &a_{+-}\\a_{-+} &a_{--}\end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}=1\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}+
    0\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix} \\
    \Rightarrow &\; a_{++}=1, a_{-+}=0 \\\\
    &A\ket-=0\ket+-1\ket- \\
    \Rightarrow &\begin{bmatrix}a_{++} &a_{+-}\\a_{-+} &a_{--}\end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix} = 
    0\begin{bmatrix}1\\0\end{bmatrix}-1\begin{bmatrix}0\\1\end{bmatrix}\\
        \Rightarrow&\; a_{+-}=0,a_{--}=-1.
    \end{aligned}
    $$

    따라서 입력 기저 $\lbrace\ket+,\ket-\rbrace$와 출력 기저 
    $\lbrace\ket+,\ket-\rbrace$에 대해

    $$
    A \cong\begin{matrix}
    &\begin{matrix}&\bra+\;\bra-\end{matrix} \\
        &\begin{matrix}\ket+\\\\\ket-\end{matrix} 
        \begin{bmatrix}&1&0&\\\\&0&-1&\end{bmatrix}\\\\
        \end{matrix}
    $$

    $A$는 위 같은 행렬 표현을 지닌다. $\square$

- **문제 2.3:** $A$가 벡터공간 $V$에서 $W$로 가는 선형 연산자라고 하자. 그리고
$B$는 벡터공간 $W$에서 $X$로 가는 선형 연산자다. $\ket{v_i},\ket{w_j},
    \ket{x_k}$가 $V,W,X$의 기저라고 하자. $BA$라는 선형 변환의 행렬 표현이
    $B$와 $A$의 행렬 표현의 행렬 곱이라는 것을 보여라. 
- **풀이:** $A$와 $B$의 행렬 표현을 아래처럼 둔다.

    $$
    \begin{aligned}
    A\ket{v_j}=\sum_i A_{ij}\ket{w_i}\\
    B\ket{w_i}=\sum_k B_{ki}\ket{x_k}
    \end{aligned}
    $$

    이어서 $BA:V\mapsto X$를 둔다. 

    $$
    \begin{aligned}
    BA\ket{v_j} &= B(A\ket{v_j}) \\
        &= B\left(\sum_i A_{ij}B\ket{w_i}\right)\\
        &= \sum_i A_{ij}B\ket{w_i} \\
        &= \sum_i A_{ij}\left(\sum_k B_{ki}\ket{x_k}\right)\\
        &= \sum_k\sum_i B_{ki}A_{ij}\ket{x_k}\\
        &= \sum_k(BA)_{kj}\ket{x_ki}\quad\square
    \end{aligned}
    $$
- **연습문제 2.4:** 벡터공간 $V$상의 항등 연산자가 대각선을 제외한 나머지 영역은
같은 입출력 기저에 대해 $0$인 행렬 표현을  지닌다는 것을 보여라. 이 행렬을 
**항등 행렬**이라고 부른다. 
- **풀이:** $V$를 벡터공간, $\ket{v_i}$를 $V$의 기저로 둔다. 또한 
$A:V\mapsto V$가 선형 연산자라고 하자. 그렇다면 $i\in[1,n]$에 대해

    $$
    \begin{aligned}
    A\ket{v_i}&=1\ket{v_i}+\sum_{j\neq i}0\ket{v_j}\\
        &=\sum_j\delta_{ij}\ket{v_j}
    \end{aligned}
    $$

    이며 이를 통해 $A$는 
    
    $$
    A \cong
    \begin{bmatrix}
    1 & 0 &\cdots &0\\
    0 & 1 & \cdots & 0\\
    \vdots & &\ddots &\vdots \\
    0 & 0 & \cdots &1
    \end{bmatrix}
    $$

    위와 같은 행렬 표현을 지닌다. $\Box$

---

### 요약

- 벡터공간상의 선형 연산을 행렬로 나타낼 수 있다.
- 따라서 어떤 행렬은 특별하고 유용하다. 
